\documentclass[14pt,a4paper,article]{ncc}
\usepackage[a4paper, mag=1000, left=2.5cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=0.7cm, footskip=1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel} %[english,russian]
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

\begin{document}

% Title page 
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\textsc{
			Санкт-Петербургский политехнический университет имени Петра Великого \\[5mm]
			Институт прикладной математики и механики\\[2mm]
			Кафедра прикладной математики
		}   
		\vfill
		\textbf{\large
			Теорема о грамматике, язык которой совпадает с перечислимым множеством слов
		}                
	\end{center}
	
	\vfill
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		Выполнили: \\[2mm]   
		Студенты: Дамаскинский Константин \\
		Соломатин Макар \\
		Группа: 3630102/70201\\
	\end{minipage}
	
	\vfill
	\begin{center}
 		\theyear\ г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\section{Модели вычислений}
В главе 4.5 ДМ было введено понятие алгоритма. Рассмотрим
несколько разных интерпретаций этого понятия -- машина Тьюринга,
нормальный алгорифм Маркова и каноническая система Поста.

Эти интерпретации понятия алгоритма оказываются эквивалентными. Так 
например, любой алгоритм, записанный в обозначениях машины Тьюринга,
может быть перенесен на обозначения нормального алгорифма Маркова,
причем результаты их работы совпадают при совпадении исходных данных.

\subsection{Машина Тьюринга}
\subsection{Нормальный алгорифм Маркова}

Рассмотрим алфавит $A$.

\textbf{Определение}. Формулой подстановки называется слово вида $L \rightarrow D$
где $L \in A^+, D \in A^*$, $\rightarrow \not \in A$. $L$ называется левой частью
формулы подстановки, $D$ -- правой частью формулы подстановки.\\

\textbf{Определение}. Нормальный алгорифм Маркова состоит из \textit{алфавита} $A$
и конечной последовательности \textit{формул подстановок}. Формула подстановки может
быть \textit{простой} или \textit{заключительной}. Простые формулы подстановок имеют вид
$L \rightarrow D$, заключительные $L \rightarrow\cdot\;D$, 
где $\rightarrow, \rightarrow\cdot \not \in A$.\\

Процесс применения нормального алгорифма Маркова к слову $V \in A^+$ -- последовательность
элементарных шагов, в результате которых производится новая строка. Рассмотрим очередной шаг алгорифма.
Пусть $V'$ - слово, полученное на предыдущем шаге. Если среди формул подстановки нет такой,
левая часть которой входит в $V'$, то алгоритм считается завершенным с результатом $V'$.
Иначе, выбирается первая формула подстановки, чья левая часть входит в $V'$.
В слове $V'$ заменяется первое вхождение этой левой части, порождая $V''$, 
и если формула подстановки была заключительной, то алгоритм считается завершенным с 
результатом $V''$, а иначе слово $V''$ передается следующему шагу алгорифма.\\

\textbf{Замечание}. Любой нормальный алгорифм Маркова эквивалентен некоторой машине Тьюринга,
и наоборот, любая машина Тьюринга эквивалентна некоторому нормальному алгорифму Маркова.

\textbf{Пример}. Рассмотрим нормальный алгорифм увеличения на единицу натурального числа,
записанного в двоичной форме от младшего бита к старшему.

\noindent
Алфавит алгоритма -- $A = \{0, 1\}$.\\
Схема алгоритма:

\begin{equation*}    
     \begin{cases}
       |0 \rightarrow\cdot\; 1 \\
       |1 \rightarrow 0| \\
       1 \rightarrow 0| \\       
       0 \rightarrow 1 \\
       | \rightarrow\cdot\;0 \\       
     \end{cases}
    \end{equation*}
Рассмотрим пример применения алгорифмма к некоторым числам (стрелки подписаны номерами формул подстановки):
$$111010 \Rightarrow^3 0|11010 \Rightarrow^2 00|1010 \Rightarrow^2 000|010 \Rightarrow^1 000110$$
$$11010 \Rightarrow^3 0|1010 \Rightarrow^2 00|010 \Rightarrow^1 00110$$
$$1 \Rightarrow^3 0| \Rightarrow^4 1| \Rightarrow^5 10$$
$$0 \Rightarrow^4 0| \Rightarrow^4 1| \Rightarrow^5 10$$
\subsection{Каноническая система Поста}

\textbf{Определение}.
\textit{Системой подстановок} называется формальная теория, состоящая из алфавита $A$ и конечного множества подстановок вида
$\alpha_i\rightarrow\beta_i$, где $\alpha_i, \beta_i \in A^*$. Подстановка $\alpha_i \rightarrow \beta_i@$ интерпретируется 
как правило вывода $R_i$ следующим образом: $\gamma$ непосредственно выводимо из $\delta$ по правилу $R_i$, если 
слово $\delta$ получается из $\gamma$ путем подстановки слова $\beta_i$ вместо какого-нибудь вхождения $\alpha_i$ в слово $\gamma$.

\textbf{Определение}. Каноническая система Поста состоит из алфавитов $A = \{a_1, \cdots, a_m\}$ (алфавит
констант) и $X = \{x_1, \cdots, x_n\}$ (алфавит переменных), конечного множества аксиом $S \subset (A \cup X)^*$ и 
конечного множества правил вывода, имеющих вид $\gamma_1, \gamma_2, \cdots, \gamma_k \implies \delta$,
где $\gamma_1, \cdots, \gamma_k \in (A \cup X)^*$ -- называются \textit{предпосылками}, а $\delta \in (A \cup X)^*$ -- \textit{следствием}.\\

\textbf{Определение}.
Слово $\alpha \in A^*$ называется \textit{применением аксиомы} $\omega$, если $\alpha$ получается
подстановкой в $\omega$ слов вместо переменных. При этом вместо всех вхождений одной и той же переменной подставляется
одно и то же слово (может быть, пустое).\\

\textbf{Определение}.
Слово $\alpha \in A^*$ непосредственно выводимо из слов $\alpha_1, \cdots, \alpha_n$ применением
продукции $P$ с $n$ посылками, если найдется такая подстановка слов вместо переменных $P$, 
которая посылки $P$ превратит в слова $\alpha_1, \cdots \alpha_n$, а заключение $P$ - в слово $\alpha$.\\

\textbf{Определение}.
Последовательность слов называется \textit{доказательством} в канонической системе, если каждое слово этой 
последовательности -- либо применение аксиомы, либо непосредственно выводимо из предыдущих
слов последовательности применением некоторой продукции системы.\\

\textbf{Определение}.
Слово называется \textit{доказуемым}, если  оно является последним словом некоторого доказательства.

\section{Схема доказательства}
Из описания систем продукций Поста видно, насколько хорошо на эту модель вычислимости ложатся идеи грамматик. В связи с этим предлагается следующая схема.

Сначала мы покажем, что эта модель вычислимости успешно реализует перечисление перечислимого множества путём сопоставления с машиной Тьюринга. Затем, покажем, как сопоставляются канонические системы и грамматики. Таким образом, получим грамматику, язык которой совпадает с заданным перечислимым множеством $M$.

\section{Теорема о канонической системе, перечисляющей перечислимое множество}

\begin{theorem} \label{thPost}
	Для любого перечислимого множества $M$ слов в алфавите $A$ существует каноническая система над $A$, множество теорем которой совпадает с $M$.
\end{theorem}

Множество $M$ перечислимо, следовательно, существует перечисляющая его машина Тьюринга $T \langle A_I, A_T, s, y, \delta \rangle $ с алфавитом ленты $A_T = \{ a_1, \dots , a_n \}$, входным алфавитом $A_I = \{ a_1, \dots , a_m \},$ $m \leq n$, множеством состояний $Q_T = \{q_1, \dots , q_z \}$, стартовым состоянием $s \in Q_T$, завершающим состоянием $y \in Q_T$ и правилами перехода $\Sigma_T$ (имеется в виду табличное описание функции переходов $\sigma$), аксиома системы $\ast$.

Определим каноническую систему $S$ над $A$ следующим образом: алфавит констант $A = A_T$, алфавит переменных $X = A_T \cup Q_T$.

\subsection{Кодирование конфигурации МТ в строку} \label{prod}
Кодирование конфигурации МТ в строку производится следующим образом: пусть головка стоит на позиции $a$, содержательную часть ленты слева от головки обозначим $x_1$, справа -- $x_2$ (под словом ``содержательная'' мы подразумеваем ту, которая кончается последним заполненным символом с соответствующей стороны). Назовём текущее состояние $q$. Тогда конфигурацию можно закодировать в строку в виде $x_1 q a x_2$.

С использованием этого принципа можно легко сопоставить переходы МТ и продукции:

\begin{enumerate}
\item $\delta(q_l, a) = \{p, q_k, \leftarrow\}: x_1 q_l a x_2 \Rightarrow x_1[:-1] q_k x_1[-1] p x_2$

\item $\delta(q_l, a) = \{p, q_k, \rightarrow\}: x_1 q_l a x_2 \Rightarrow x_1 p q_k x_2$

\item $\delta(q_l, a) = \{p, q_k, \downarrow\}: x_1 q_l a x_2 \Rightarrow x_1 q_k p x_2$
\end{enumerate}

\begin{remark}
	Для выделения подстрок здесь используется нотация языка Python.
\end{remark}

\subsection{Продукции канонической системы $S$}
Каждому правилу перехода из $\Sigma_T$ сопоставим продукцию, как показано в \ref{prod}.
Кроме того, введём следующие $m + 2$ продукции:


\begin{align*}
x_1 \ast & \Rightarrow x_1 a_1 \ast \\
& \vdots \\
x_1 \ast & \Rightarrow x_1 a_m \ast \\
x_1 \ast & \Rightarrow s x_1 \\
y x_1 & \Rightarrow x_1
\end{align*}

\subsection{Комментарии к составленной системе}
Первые $m$ продукций порождают из аксиомы всё множество слов $M$ в исходном алфавите, к которому на конце прицеплена аксиома. В процессе порождения стартового слова продукции, полученные в результате кодирования МТ, не могут быть применены ввиду отсутствия символа состояния в строке. $m+1$-я продукция порождает из любого исходного слова строку, которая ассоциирована с начальной конфигурацией МТ. Далее работают продукции, ассоциированные с МТ. При этом первые $m$ продукций не могут быть применены из-за отсутствия $\ast$ в продукциях МТ. Наконец, по завершении работы МТ, применяется $m+2$-я продукция (ранее примениться не может, поскольку состояние $y$ достигается только на последнем этапе работы МТ), и мы получаем искомую теорему в алфавите $A$.


Таким образом, мы получили каноническую систему $S$, множество теорем которой совпадает с перечислимым множеством слов $M$, что и требовалось.

\section{Сопоставление канонических систем и грамматик} \label{map}

Продукции канонических систем практически идентичны правилам вывода в формальных грамматиках, за исключением того, что посылки продукций могут состоять из нескольких слов, а грамматик -- из одного.

Тем не менее в представленном доказательстве теоремы \ref{thPost} используются продукции, левая часть которых состоит только из одного слова, и сопоставление становится очевидным. Пусть грамматика $G = G(N, T, R_G, S_G)$, система продукций $S = S(A, X, R_S)$, где $R_S \in (A \cup X) ^ n \times (A \cup X)$ -- продукции. Тогда при $n = 1$ $N = A \cup \{ \ast\}, T = X, R_G = R_S, S_G = \{ \ast\}$.

\subsection{Теорема о грамматике, язык которой совпадает с перечислимым множеством слов}
\begin{theorem}
	Для любого перечислимого множества $M$ существует грамматика $G$, такая что $M = L(G)$.
\end{theorem}
Обозначим через $A$ алфавит множества $M$. Воспользуемся теоремой \ref{thPost}. Рассмотрим построенную в ходе доказательства \ref{thPost} систему продукций. Используя рассуждения из \ref{map}, получим требуемую грамматику $G$. Доказательство окончено.

\end{document}

